Durch die weltweit wachsende Breitbandverfügbarkeit hat in den letzten Jahren der Anteil von Videoinhalten im *World Wide Web* stark zugenommen. Internetportale bieten tausenden Nutzern Videoinhalte in allen Qualitätsstufen, Auflösungen und für alle Endgeräte und Betriebssysteme. Diesem Trend folgend hat die Firma ViaVitale ein Unternehmenskonzept für das erste Online-Rückenstudio erstellt. Durch ein vielfältiges Live- und On-demand-Videoangebot sowie eine Social-Network-Komponente soll ein breites Publikum angesprochen werden. 

In der vorliegenden Bachelorarbeit wird das Konzept für die Video-Komponente bestehend aus einem Livestreaming- und einem On-demand-Teil bearbeitet. Wesentliche Probleme und Herausforderungen, die das Thema Video mit sich bringen, werden behandelt und an das Gesamtkonzept angepasste Lösungen erarbeitet. 

Eine parallel laufende Bachelorarbeit^["Eintwicklung einer Social-Network-Komponente für ein Online Rückenstudio" von Henning Strüber] befasst sich mit der Entwicklung der Social-Network-Komponente. In einer gemeinsam mit Ruby-on-Rails entwickelten Webanwendung^[Link zur Demoanwendung: http://user05502087-1.ny.railshoster.de - Logindaten anfragen über: pschnetg@uos.de] wurden alle Komponenten zusammengeführt und präsentiert^[Oberseminar Universität Osnabrück, Fachbereich Informatik, 26.06.13, http://media2mult.uos.de/pmwiki/fields/osi/index.php?n=Main.OSI13SS?from=Main.HomePage].  

Zunächst wird die Firma ViaVitale zusammen mit dem Konzept für das Online-Rückenstudio und der daraus resultierenden Zielsetzung vorgestellt. Anschließend wird ein Überblick über die verwendeten Technologien gegeben. Vorbereitend für den Hauptteil werden die technischen Möglichkeiten analysiert. Dazu gehört eine Untersuchung der Breitbandverfügbarkeit, eine Betrachtung gängiger und neuer Videostreaming-Protokolle, eine Begutachtung von in Frage kommenden Media-Servern sowie eine Auflistung der Browserverbreitung und deren Unterstützung von Videoformaten. Im Hauptteil wird dann zunächst die Entwicklung der \linebreak Livestreaming-Komponente und anschließend die Entwicklung der Video-on-Demand- Komponente anhand von ausgewählten Codebeispielen vorgestellt. Zum Schluss werden die Ergebnisse bewertet. Offene Fragen und Probleme werden in einem Ausblick präsentiert.

Die Resultate dieser Arbeit können als Entwicklungsempfehlung für Videoportale im Allgemeinen gesehen werden. Wesentliche Probleme werden angegangen und gelöst. Zudem wird ein breiter Überblick über die technischen Möglichkeiten und Voraussetzungen gegeben.


